法國 2018 高考哲學題目

經濟社會組（Bac ES）

三選一以四小時作答

1. 真理一概不變？

2. 人能否對藝術無動於衷？

3. 試析涂爾幹（Émile Durkheim）「宗教生活的基本形式」（1912）選段：

「當我們因某人的道德權威而聽從其意見，原因並非出於他予人感覺聰明，而是我們對此人的印象，造成內在一種心理力量，促使意志服從。所謂尊重，便是當這種內在精神壓力發生時的感受。我們受其影響，準則不在建議的優劣，而在我們如何認知提出該意見的人。同理，命令往往短促、尖銳，不容片刻猶疑，一旦賴以個人權威行動，施令者就排除了所有理性考慮，心情激越之際特別奏效，這種心態亦即道德高地的來源。現時社會施加於人民的諸多規範便在訴諸尊重。」

對比香港DSE通識教育

你用法國同香港比簡直就係侮辱左法國

吹成四粒鐘
我驚我四分鐘已經冇嘢寫

法國重視哲學ge精神唔係香港可以相比ga（香港只重視英文而忽略一切 ）

可以，如果你當香港人係人ge話

完全諗唔到點答

因為我實在想唔到有邊一個國家ge人可以唔重視同唔細心欣賞藝術ge除左香港+中共（中共本身那班都唔可以稱為人啦）

香港搞呢D咪又會變左上補習社雞精班
班學生就鳩背mainpoint背mark scheme

英文始終都喺國際語言
喺工作生活上有佢嘅必要性
哲學教育應該相比香港嘅通識教育

哲學有固定 ge marking scheme簡直就係一種侮辱啦

其實唔難

不過唔夠時間寫

係’只‘重視，我知道當然重要（就連世仇法國都有學英文），但唔應該過分重視，點解唔可以好好學習下法國ge哲學學習方法呢？（通識教育？sorry，香港差幾皮）

上雞精班鳩背盧梭、伏爾泰、孟德斯鳩依啲哲學家嘅思想都好過依家背啲通識概念

反而想知道你地點答第一題？

呢個真 ，起碼可以增進智慧，而讀香港LS係會令智力衰退（cliff之理論？

你地以為法國考試就唔使背？

咩考試都要背ga啦，只不過好過香港好多姐（起碼唔會玩咩死背+固定marking先+垃圾markers先）

公平過香港先 ，係因為香港太差而唔係講法國好好

唔通法國啲考生唔使溫書就識答咩 喺考試都要溫書㗎啦，咪又喺同香港通識一樣 比我寧願溫通識

我覺得真理此詞只是以人類角度認為對的東西

你咁認為係因為你無接受過歷史教育姐，香港用通識整蠢學生+忽略歷史已經係罪大惡極啦

香港哲學:

試解釋第九種味道

第一我覺得唔係，以春秋為例，起碼諸侯之間都以禮為真理，唔可以勝之不武，但戰國時期就已經打破左禮呢個春秋人認為ge真理而引致禮崩樂壞 ，所謂的真理都係人主觀ge思想姐

然後有marking scheme

HKEAA哲學

其實應該點寫？
有大概諗法 但唔知應該點展述出嚟
都係議論文寫法 拋幾個例子 加下駁論咁?受香港考試荼毒太耐啲思維框住晒添

根本言之有理就得但香港就一定要固定幾個答案

其實議論文寫法都ok ga wo，本來論點+論證+論據都係必要ga啦

隔離飯香
呢d問題大概都有套路
自己睇下法國人點睇，一樣有人屌：

3 years ago
"the French education system puts a lot of emphasis on critical analysis"

France
Jacksambuck

I really don't agree with this. They put a lot of emphasis on the right structures and very constricting rules when answering the question. It's not like you can write an interesting, personal, honest answer to the problem.

For instance, it is mandatory that your commentary analysis of the excerpt be laudatory. What you're supposed to be "commentating" is the question "What makes this excerpt great literature?"(I was told this explicitly). You can't explain why you think it's not good, or even not great. Or comment on a flaw.

After running out of the one or two things in the piece that are genuinely good, you end up spouting false, laudatory garbage, for pages.

I hated it. I actually wrote a couple of quite hilarious(if I may say so myself) parodies that I gave as homework instead of the real thing. I think my dissertation was on "why you should never tell the truth in a dissertation" and the commentary was on a paragraph of a grammar textbook. I was sent to the principal's office, but it was worth it.

隔離飯好香咩，就連我呢d唔崇洋ge人都認為法國係教育方面好過香港啦

咪撚扮晒野啦
考哲學你班撚屌咪一樣話冇撚用

真理究竟係客觀事實定係人為概念？
假使係前者，即使人類如何揣摩出一個同「真理」唔同嘅諗法，咁都只係人類誤解了「真理」，真理永遠正確且存在

冇計 要訓練奴隸 單一思考模式易控制好多

哲學post常客 非台巴

殖民時期已經係咁啦，英國+中共都有心害死香港

你可以由兩個方面逐一解釋試下都得？

岩

我唔會覺得無用，完 ，論無用香港d必修科先最無用除左數學中史歷史

Btw法國成班左膠大愛撚 咪又係要答埋啲保守 意識形態相似嘅答案先高分

寫幾個point 黎比大家學下嘢先

講得哲學無用ge人通常都係無讀過哲學ge

你有無考過公開試架，開放題都係言之成理即可

連登仔係咪覺得要全部拎A先合理

利申：幫考評局改過dse卷

睇唔到有證據相信法國好過香港
一樣要背書 一樣有標準答案

講真，你下呢個判斷，係有幾了解法國哲學高考？
法國 d學生普遍嘅意見又點？評分標準又點？
如果只係基於d題目就話法國好d 咁真係純粹一廂情願
（唔洗答我有幾了解 自己問下自己）

咁的確唔係完美ge，一定有缺點ga啦

自己問完自己，係香港太差，完

繼續吹

無論用咩形式寫咩題目 要高分 內裏的思想都必定離不開儒道文化

咁人地D theory真係valid abd true
值得背
L.S就一舊雲

哲學好有用心哲學好重要添，但社會錢比思想重要

大學都未入就要讀 Durkheim
當年都係讀U 仲要到year3先真正認識大師

班天皇既質素做到呢d level既marking scheme先算

點解做唔到？
咪搵堆研究哲學嘅博士生 碩士生出來寫

大學哲學系好多科都要背野的
你地對哲學呢一門學科太多幻想
唔好以為背書對讀哲學一定無用
有人（包括我）係主張背書來幫助學哲學：

貼錯 link

R 曾是 Mark 的學生，修過 Mark不少的課，被逼著強記了很多哲學理論和論證，後來到 Stanford 讀博士，才知道要感謝 Mark，因為他強記的東西大派用場，令他很容易跟得上研究院的課程，在其他研究生中間也顯得哲學知識豐富。

香港人會話識答夠唔夠揾錢儲首期

第二題咪又係似hkeaa d 濕鳩中文作文題目

同埋讀完哲學出嚟做乜9

成班係到踏香港唔重視哲學
''大學讀文史哲出到黎乞食，千奇唔好讀''
明明呢種風氣係你地自己推崇

易有得，難有得

但一撚樣，評分好主觀

當年漢武帝獨尊儒術已經夠可悲，估唔到而家都不斷重演錯誤ge歷史啊（我絕對無暗諷香港人係愚民！ ）

其實開放題，拿黎係連登討論又好，學術討論都好。

但用開放題來考試，決定前途，好似真係唔太好，甚至玩學生。

反而我覺得搵開放題做校本評核，比同學互評，都唔錯。但公開考試，覺得幾差呢樣野。

香港係嚴重d ge，但唔代表其他國家無只不過點都會培養一下哲學人才ge（已發展國家）

正如文言古文都值得背啦，係d白話文寫得太垃圾唔值得學姐尤其dse reading那些文章

marking scheme都要分好定唔好ge，香港就特別差啦

科科都要背ga啦，只不過係看你背完之後識唔識運用姐

反而問題係，好多在網上，唔鐘意討論開放題，或者一討論開放題就當close題咁評論，或者變成炒架人生攻擊。

但公開試反而玩開放題，呢種風氣真心真係唔太好

係港豬姐而唔係我，我就推崇文史哲ge因為真係獲益良多

on9, 我寧願考通識。

好多港豬啲英文咪有係一pat屎

Chef Le Mon 有十二種

燒完又貼中

重視英文
依家d大中小學生英文廢成咁都叫重視

Durkheim我記得睇過佢呢本書 睇到我仆街，就算睇中文都唔係太明

痴撚線

就算香港有呢類題目（無論大學定 dse）都會變成三選二兩小時
考寫字速度

無話其他國家無，其他國家都有

我唔明點解一定要吹奏外國
比我揀我一定寧願背通識都唔想鳩吹4個鐘bullshit
同埋連燈仔唔係最憎呢d冇答題標準嘅ipen ended question咩

哲學
乞食科

但真係好美妙

講事實姐，真心唔想吹奏外國但香港實在係太差啦

你見成個連登都鳩吹鳩屌啦
一有人成篇論文打出嚟
或者引案例事實果d post通常好快沉底喎

連登吹水大會第x屆開始

我覺得open end question係拿黎在連登討論，學術討論就好

連標準答案都冇，但用黎考試分高下，就真係好過份

但現實係
Open end question在網上討論實變罵戰，上至立法會議員和政府高層都一樣

但考試卻偏愛考open end question

可悲

只重視英文ge香港人英文都咁廢，何況其他呢

其實香港仆街在係考評局主宰天下
冇幾個exam authority競爭
冇進步動力

如果有幾個exam authority
學下美國
咁事情會好好多

法文本身就係好適合吹水，識d法國佬真係可以坐係度由朝早吹到夜晚

係啊，而且EAA最中意講大話（水平參照 ）

我係黎求解ge

1.因為香港唔出
2.因為樓主話 相比HKDSE，轉移視線去左不同考試制度／內容 instead of 點分析三條問題

第一點已經一針見血

呢個 comment 最有智慧

連登不嬲明思慎辯嘅人少
岩聽就正評 唔岩聽就屌定先嘅多
(包括呢個 post )

最好笑，最離地，最離譜係呢個研究

事實

睇下各考生的 percentile

Ue 成績 分佈

Ielts成績分佈

明顯考局個研究係廢，仲要明踩自己舉辦的use of english考試，明棒ielts

連自己搞的考試都自踩都咁
你話呢個局要黎做乜

係英國讀過下,其實都真係有D野要背下而唔係純9up,即係一個論點有正反兩邊好多唔同人講過,你要用下佢哋D論點延伸落去

有D似通識但 reading materials 一定好過香港背新聞

香港乃至華人社會注重嘅只係術，而唔係學

Dse都一樣

睇考生表現同研究
明顯離地， 明顯自踩，明踩dse，明棒ielts

100分

只係define 人 藝術 無動於衷 三樣野都兩個鐘
仲有兩個鐘答題 引經據典 駁論

冇接受過法國個套教育 答來都冇咩意思

好似第一題，你搵一個研究英美分析哲學家研究 Truth 來答，大概都唔會想答到佢要嘅野
事實上，冇乜英美分析哲學家，邏輯學家重視過呢個問題
基本上得一兩個人（e.g. the revision theory of truth) 會討論真理是否一成不變
如果冇咩背景之下，空泛地咁問英美分析哲學家，邏輯學家真理是否一成不變 ，
佢地一樣唔會識答，或者答唔中法國高考想要嘅野

香港千其唔好搞呢d
呢d 咁重思想、個人價值觀既野，
一加左 補習社式 既建議答法 同 marking scheme
成件事就7哂。

媽，我想讀呢D啊

香港搞奴性文化+單一標準化，佩服佩服

認真
呢個世界需要華人做狗
西方人 做 high level 既野

應該係近歐陸哲學思路
包保學生十句有九句都聽唔明
然後背到嘔咁入去考

認真
呢個世界需要你去做狗
其他人做 high level既野

外國係闊而淺，香港係深而窄

認同

香港唔肯改變姐，應該話唔想改變（港豬太多+中共搞事）

冇撚腦， 英文好有用過乜尻哲學幾多， 有冇去過日本， 真心覺得當地英文程度輸香港一條街。 去到當地旅行， 啲sales 簡單英文交流都做唔到， 反而聽普通話仲好過英文，講到英文好似唔值得重視咁

你識唔識咩叫入鄉隨俗啊？你叫日本人用英文同你溝通？你無病啊嘛？係得d霸道港豬先會係外地要求當地人用英文同自己溝通啊 ，不過香港都係垃圾城市，唔尊重廣東話（係都要遷就外國人講翻英文，講翻廣東話會死？）英文係唔值得太重視係事實（起碼係香港，中文ge地位高過英文係必須而唔係比外語主導），正如你去到外國都要尊重當地語言一樣

不過第一句已經證明左你係豬都不如（港英狗），係得港英狗先會咁功利主義姐 （你咪無用lo）

Both English and Chinese are official languages in Hong Kong...

On9仔， 知唔知咩叫國際語言， 去日本講日文， 去泰國又講泰文？ 去次旅行又要學一種語言？ 而且佢地國家唔洗學英文？ 我用一種佢地有學語既語言同佢地做基本交流都唔得？ 照你咁講唔洗全球化， 鎖國阿笨

法定語言？法你老母啦傻hi ，如果普通話成為法定語言你會唔會重視啊？被侵略仲要忠心護英國真心好噁心

國際語言（霸道語言），就連中共都唔會咁霸道啦 ，當年法國作為國際語言都係好霸道啊，入鄉隨俗都唔識，你隻狗仔乖d啦

呢啲題目
包保似文學作文多
用晒右腦思維
跟住左一句引文右一句引文

我覺得法國人係想培養一種文化氣質
唔會係訓練批判同邏輯嗰隻
一啲都唔好玩
唔好幻想太多

所以照你咁講應該哲學要當成主科， 全部學生都要視呢科為必修科？ 而且功利主義有咩問題？

全球化的確唔需要都得wo（美國強行搞出來ge），搞到其他國家d文化開始衰退，你護主唔好護到咁啦，乖啦唔好再講狗話

你reading拿u？我係話哲學有用姐，我ge立場反而係所有科目變晒選修科wo，英國人當初禍害香港ge文化而家完全展示出來啦，你乖乖地去做奴隸吧，我都唔洗同你d野人解釋咁多

好過香港係文化沙漠啦 稍微培養下係ok ge

其實你小學畢業未 你成個小學生咁乜基本知識都冇好難溝通wo, 連唔需要全球化都講得出

你可以自己選擇唔重視英文， 冇人逼過你， 自己出到黎社會柒之嘛， 旅行溝通唔到， 英文合約睇唔明， 同外國人同事合作唔到， 你出到黎社會咪知咩事

答呢啲題目首先要define咩係咩
然後立論，提出論點，列舉論據，引經據典，再作論證，有時間可以做唔同手法嘅論證，如演繹論證，舉例論證，反覆論等等。
要寫幾千字

localisation vs globalization

理性討論：吸收法國哲學好ge野而避免其缺點就已經好有進步ga啦

各有各好但我看到ge係美國+中共如何破壞其他小國ge文化+語言，文化就係一切ge起源+根基所以我支持要有一定程度ge localisation（香港係絕對反面教材）

sor打錯係野狗

冇留意法國哲學
不過睇樓上巴打講
雖然唔知9up定真
條開放題都有既定答案？

哲學當然要讀同背
不過呢科有趣既係
當你有興趣用你鐘意既哲學去生活同不斷思考
已經自自然然記得

如果尼采答第一題
一定係多變 不過好難去變

你同法國人吹過水，就明呢d教育有咩重要，法國鬼d思考能力真係高過其他鬼幾班

香港資本主義社會眼中嘅哲學=離地
馬克思表示當年佢都係哲學家

IB TOK 萬歲

而資本主義就係英國人當初大力推廣+而家美國人發揚光大，而連登仔都盲反馬克思所以就講都廢事

你同港豬講思考能力它們只會講思考能力可以買到樓咩

大財團/跨國企業/連鎖名店vs小店

好似Uniqlo, h&m, af, zara呢啲服裝店都係發展中國家設廠，用剝削當地人生活嘅廉價勞動力去牟取最大利益

apple都有係強國設廠
富士康係一個好例子

其實都係講一個平衡
呢個年代冇可能玩鎖國
只能夠比人經濟侵略時盡最大能力去吸納先進國家嘅科技

唔係要鎖國而係要好似唐朝咁玩文化交流（尊重其他文化+尊重自己文化），咁樣已經好好ga啦（因為現代人不如古人）

一個無視馬克思提出既問題既人，無可能暸解現代社會同人類處境

其實睇個professor
外國一樣天下烏鴉
有女為左pass拎高grade比老教授屌都唔係咩新鮮事

你唔通話連登仔都無可能暸解現代社會同人類處境 ，真到呢

我同意，只係一山還有一山低（香港<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<法國）

諗左4個鐘先寫完呢句

但信晒馬克思提出既solution既人都係一樣on9

人云亦云好可怕
就係因為中共成日提咩馬克思同列寧指導思想
搞到冇讀書嘅人都對馬克思有先入為主嘅負面觀感
如果馬生仲在生，見到中共，一定會話wtf我都冇講過呢啲野

如果馬克思仍然在生一定會比中共激死先 ，其次係港豬

Btw之前reddit有個post討論法國高中哲學課程同其他歐美國家既異同，同埋獨特之處，有興趣既可以自己google，高汁過連正式哲學堂都無上過既連登仔勁多

咁你要問下盲撐ge人 ge心態啦

可以，鬼佬用腦寫程式10年掠馬會10億，上埋新聞
佢地話而家個programme 仲work仲賺到錢

一定要公佈比港豬聽，然後港豬就會開始比d仔女學哲學（好事啊）

sor lo我認我哲學水平不足，所以先學野

完全唔明點解會講到哲學教育同英文係對立
盲目崇洋固然有問題
但香港人學哲學 要認真學到有一定水平
一定要識外語
就算唔係英文，你最好都要學下其他外語，如德，法，希臘文，先可以入到西哲嘅世界

本身法國人有唔少法語嘅哲學著作
就算佢地唔識英文 都可以睇呢d原典
如果香港人唔識英語，只可以睇中哲原典(但都要識文言文)
但深入研究中哲嘅人，往往都要識西哲，好似康德
中文翻譯本，質素亦十分參差，比起英語譯本都水平較差
英文嘅二手文獻亦往往比華語學界水到高

好不幸哲學而家就係一個好西方思想主導嘅學問
如果你要學呢樣野，學到有水準，避唔開學外語

人睇你好，你睇人好
法國早排仲要爭取每周最高36個鐘工時

其實佢地好懶
生產力好低
就黎養唔起自己
歐洲好多國家都係靠賖借度日
先洗未來錢
等下一代人埋單
希臘歐債危機已經爆左鑊

中文唔係名家譯既話睇到頭痛

點解你會覺得我講到哲學教育同英文係對立呢，我講緊ge係香港人過度重視學英文而忽略其他野例如歷史 哲學 科學等ge科目，而第二句都係我想批評香港人ge野，至於你之後講ge野我深感認同，所以我而家睇緊中哲原典+持續學緊英文但唔會因為為學英文而忽略其他野姐，吸收西方優點例如學習世界歷史正正係我想追求ge野

經濟+生產力方面的確係香港好過法國，無可否認ge事實
教育方面就法國好過香港（幾乎最差），所以我並非盲撐+盲反，我更加唔會崇洋

社會進步既意義，就係要人唔使搏老命、異化到仆街都生活到，生產力so-callled高既地方（香港、美國、大陸、星洲）完全唔見得活得好過佢地，況且實際上佢地生產力根本唔係咁低

其實係香港相對好dd姐（生產力），並唔係講香港生產力好好wo，全世界都要繼續不斷進步+了解自己不足+文化交流ga啦（而且唔可以滿足於現況）

btw呢個post有少見ge正常人已經好好ga啦

既然唔係對立 咁忽略其他科 自然唔係因為重視英文
而係其他因素

所謂重視英文只係表象啫
你其實應該重點係要講重視錢 輕視文化 科學等

你好岩係香港
你都on99
哲學係思考
英文係一種語言，用黎溝通
你講到 哲學同英文 兩者只可選其一咁

點解要不斷追求進步（assume你既進步係資本主義式既）

我真係好憎香港點解會變成咁ge城市啊，而人地學英文係因為係國際語言，而如果普通話變成國際語言咪好多人轉向學普通話？我唔希望有國際語言存在就係唔想有任何一方因為霸道而壓抑甚至消滅別國語言，而港豬見風使陀ge行為令我更加心痛啊（以前為錢學英文，而家為錢學英文+普通話，完全忽略左廣東話+本土文化），可能你講得岩，我憎ge唔係英文而係港豬ge心態，多謝你

你看唔到個‘只’字？ ，你中文水平太‘高’啦無法溝通

所謂ge進步係先國泰民安，然後增加思考能力，之後再全民都有文化水平（其實個時間都非常漫長，不過我打漏左係現階段要不斷追求進步直至全民都有文化水平而唔再係愚民ge時候，軟實力+硬實力都高）

1. 對Marx理論負面 印象係因為佢套理論 目前近乎畀 Capitalism 屌打
唔單止中共，而且蘇共，越共，古巴共全部用佢套理論既都收皮

2. 當然你可以話呢D政權唔係全部緊跟佢套理論，但事實係每套理論都近乎參照佢為主，跟住結合本地文化同時間演繹，點知全部變極權收皮

3. 另外一樣野就係 佢自己其實都係鳩up居多，根本唔知套理論實際會變成點，一開始覺得過百年之後先會共產，跟住法國有少少希望就話哦原來而家就可以共產，自己都估唔到，點知後面又唔得

佢社會學上既野批判得都準既
但佢套共產主義真係害死人兼垃圾思想

其實可以咁講
呢個世界 有兩個極端
心靈 同 物質
香港係重視物質
法國可能就係較重視心靈
生活就係要平衡兩樣矛盾既嘢先會較好
不過個人認為心靈重要過物質
因為物質既作用某程度係為充實心靈滿足感
所以人類創造左好多物質世界既嘢去方便追求
唔止係商品，仲有制度同法律。
而追求物質係無止境但世界資源有限
心靈則係無限追求無限擁有
所以重要既係要知平衡個位係邊
因為過份則重物質，
會本末倒置，不利心靈滿足。
仲會剝削其他權力較細既其他人。
好似宜架香港咁
係香港，
花時間追求心靈 例如哲學 禪修 思考人生意義
只係少數怪人。
無計，有權力果班人都追求緊物質。
仲制造左相應既制度，想為年輕人好，
能踏上佢地認為既成功路。

想問下各位點睇社會同權力？
我都想黎緊研究下馬克思
未有時間讀

隔離先有個post講緊巴黎好多扒手

你講得出理據其實唔算盲反，而家就係講d人盲反馬克思姐

真到呢，不過而家好似得少數國家可以做到物質+心靈平衡追求

都話左信共產主義既人同完全唔理馬克思批判既人一樣戇鳩

你暗諷緊大部分連登仔都係戇鳩

法國都吹奏
9成人都係垃圾,
1成係讀 grande école 個班

真正有錢有料個班走撚晒啦

其實好似無人吹奏緊法國。。。係因為同香港相比姐

藝術嗰題可以用香港人做例子

題目嘅真理係人為定義，定客觀嘅存在，已經好大分別

講讀書,平均黎講香港唔差,當然係退步緊,而且就業科研同當地經濟結構有關,好難直接比較.
香港都有勁人,不過入晒ibank,做醫生,去外國做研究,冇計,香港經濟太單一

我覺得可以避免單一但政府+港豬唔想咁做姐，每個國家都有勁人ga啦，香港人係讀書唔差但唔識跳出框框姐，吸收多d哲學未嘗係一件好事（唔希望香港人輕視文史哲主要係）

哲學grad都隨時唔識答

三權分立，人人平等

同通識冇得比
人地重質不重量
我地就係鬥快寫字既考試
所以話通識係垃圾科

真理有分相對真理同絕對真理，詳細自己睇

Durkheim 個段文字講乜
中文都唔明佢up 乜

你太年輕了

你太老了 （你同班高官ge語氣有咩分別）

咁撚難
到時咪又屌冇範圍

咁點俾分

宗教入面 權威人士點靠威信去佈道/洗人腦

Sry 最尾嗰句屌埋社會

其實開放式題目用加分制去俾分會合理好多 即係事先例出120分或更多嘅marking scheme 但條題目嘅滿分係100分 咁變相個考生只要答中方向 就可以有高分

無通識仲垃圾
90後諗嘢仲像樣啲
80後果班會考高考完全係港豬思維

利申 80後

點解屌埋社會講尊重

無歷史先垃圾啊係，而家班港豬輕視歷史搞到係知識開放年代被政府輕易篡改歷史都唔知 ，香港通識就係愚民啊

因為港英政府傳播功利主義比港豬姐 （你唔係覺得港英政府會比港人有思考能力掛）

有一個問題
首先認自己理解哲學文章能力有限

點解哲學家成日寫d咁難令其他人理解既野？點解用文字/pattern咁撚難理解？user friendly 唔係更加好咩？